「特金會」前表誠意 朝邀專家見證 下月關閉核試場

「特金會」前表誠意
朝邀專家見證 下月關閉核試場

【兩韓峯會】

南北韓上周舉行歷史性的第三次峯會，簽署《板門店宣言》確認尋求朝鮮半島無核化，但普遍被指欠缺具體承諾。南韓昨天就公佈，北韓領袖金正恩已表明下月會在專家及傳媒見證下，關閉核試場地。有分析認為，北韓若當眾拆除唯一核試場設施，是比過去的去核承諾更具誠意，亦令人更期待美朝峯會有實質成果。

金正恩上周五南下，到板門店南韓一方的「和平之家」，跟南韓總統文在寅會面。青瓦台發言人尹永燦昨日指，金正恩在會談期間，向文在寅明確表示，將於5月份關閉位於北部的豐溪里核試場。他指金正恩表明「很快會邀請南韓和美國的專家，還有傳媒」前去北韓見證，務求「公開透明地向國際社會展示關閉核試場的過程」。

兩核試隧道狀況良好

北韓在上周日宣佈中止核試、停止試射洲際彈道導彈，並且廢除核試場，卻被不少專家質疑口講無憑，尤其是北韓去年9月進行歷來最大威力的核試後，專家認為迹象顯示隧道經過多次爆炸後，已經非常不穩定，甚至可能已坍塌。

金正恩亦知道外界的疑慮，在峯會上直言外界以為核試場已廢的想法，並不正確。他說：「有人說，我們要關閉不能使用的核試場。大家來到就會發現，還有兩條更大的隧道……而且狀況良好。」青瓦台指，北韓願向外公開關閉核試場地的過程，是「提前、主動」朝向無核化踏出積極的一步。

北韓過去也有過類似動作：2007年第六輪的六方會談後，北韓按要求將寧邊核設施部份設備廢除，曾邀專家和記者觀看採訪炸毀老舊的反應堆冷卻塔。但不久朝鮮半島局勢再趨緊張，北韓終重啟核活動。

南韓智庫「韓國統一研究院」分析員洪民（音譯）認為今次北韓誠意更大，局面比當年樂觀。「炸毀冷卻塔，跟廢掉唯一──假如金正恩的說話可信──能夠運作的核試場，是不可同日而語。」

洪民還指出，金正恩在美朝首腦會面前，就「提早花掉他手上數一數二的大額籌碼」，在美朝峯會前釋出善意已如此大手筆，可期待「美朝峯會產生更質實的成果」。他估計金正恩在「特金會」上，有可能以「銷毀核武和核設施的幅度，以及實行的時間表」，交換美國對北韓作出「安全保證」。

朝主動統一兩韓時區

除了關閉核試場，金正恩還有另一友善舉動。「看到和平之家內兩個掛牆時鐘，一個是首爾時間，另一個是平壤時間，我很心痛。當日是我方作出改變，就由我們改回原來時間吧。」青瓦台發言人引述金正恩說：「北南先從時間開始統一吧。」

兩韓本來是同一時區，但2015年平壤突然宣佈實施「平壤時間」，比一直採用的「東9區」時間推遲30分鐘。當時平壤所提的理由是，要掃除上世紀初日本殖民統治朝鮮35年期間的做法。青瓦台指北韓願統一時區，反映北韓有意與國際社會協調一致，也有助於消除今後兩韓之間和朝美之間交流合作的障礙。

法新社/路透社/美聯社

下一則
金正恩自稱「非射核武的人」

金正恩自稱「非射核武的人」

與特通話 文讚「果敢決斷」

北韓：願隨時與日本對話